% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=3b3d9&id=2N51-5&n=2&d=10
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation

\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Résoudre les équations suivantes.
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$2-(2x+5)=8x+8$\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5(3x+1)=8x-7$\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$2-(2x+5)=8x+8$\\On développe le membre de gauche.\\$2-2x-5=8x+8$\\$-2x-3=8x+8$\\On soustrait $8x$ aux deux membres.\\$-2x-3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-8x}}=8x+8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-8x}}$\\$-10x-3=8$\\On ajoute $3$ aux deux membres.\\$-10x-3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+3}}=8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+3}}$\\$-10x=11$\\On divise les deux membres par $-10$.\\$-10x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-10)}}=11{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-10)}}$\\$x=\dfrac{11}{-10}$\\$x=-\dfrac{11}{10}$\\ La solution est $-\dfrac{11}{10}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5(3x+1)=8x-7$\\On développe le membre de gauche.\\$15x+5=8x-7$\\On soustrait $8x$ aux deux membres.\\$15x+5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-8x}}=8x-7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-8x}}$\\$7x+5=-7$\\On soustrait $5$ aux deux membres.\\$7x+5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-5}}=-7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-5}}$\\$7x=-12$\\On divise les deux membres par $7$.\\$7x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div7}}=-12{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div7}}$\\$x=\dfrac{-12}{7}$\\ La solution est $-\dfrac{12}{7}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
On commence par développer le membre de gauche pour se ramener à une équation de la forme $ax+b=cx+d$.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La solution est $-\dfrac{11}{10}$.
\item La solution est $-\dfrac{12}{7}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}